= Einführung in QGIS 3: Datenanalyse (Kapitel 4)
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/
:experimental:
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt*
ifdef::show_solutions[- *LÖSUNGEN*]

In den letzten Kapiteln hast du erfahren, wie Geodaten erfasst und in einem
GIS dargestellt werden. Somit ist alles vorbereitet für die „Spezialität“ des
GIS, nämlich das Ableiten von neuen Informationen aus bestehenden
raumbezogenen Daten. Dieses Ableiten von neuen Informationen nennt man
*Analyse*.

== Lernziele

Dieses Kapitel beinhaltet folgende Lernziele:

* den Unterschied zwischen Abfragen und Manipulationen in eigenen Worten erklären,
* aufzählen, welche Abfragearten es gibt und diese mit Hilfe
je eines Beispiels erklären,
* für eine thematische Abfrage eine korrekte SQL-Abfrage formulieren.

== Theorie

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 1_ +
_Löse als Einstieg in das Kapitel Datenanalyse folgende Aufgaben:_

. _Suche 1: Rufe die Homepage http://tel.local.ch/de/ auf und gib den Namen und
falls bekannt auch den Wohnort einer Person ein, die du kennst und die einen
Eintrag im Telefonbuch haben könnte (z.B. deine Eltern oder deine
Grosseltern). Klicke anschliessend auf die Suchen-Schaltfläche. Was ist das
Resultat deiner Suche? In welcher Form sind die Eingabe und die Ausgabe der
Suche, wenn du die Suche auf der Seite tel.local.ch allgemein betrachtest?_
. _Suche 2: Rufe als nächstes die Homepage http://www.sbb.ch/ auf und suche
nach der nächsten Verbindung vom Bahnhof der am nächsten bei deinem Wohnort
liegt nach Chur. Betrachte wieder die Eingabe- und Ausgabewerte. Dabei sind
nicht so sehr die Resultate selber wichtig sondern die Form, in welcher die
Resultate ausgegeben werden. Mache dir dazu wieder einige Notizen._
. _Vergleich: Was fällt dir auf, wenn du nun die Art der Resultate der Suche 1
und der Suche 2 vergleichst? Schreibe deine Feststellungen auf._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
*Frage 1* +
Um eine Abfrage zu starten, muss man Name, Vorname und Ort in
Textform in eine Maske eingeben. Die Abfrage könnte wie folgt aussehen:

.Eingabe für die Suche auf local.ch
image::einfuehrung_in_qgis/abfragefrage1.png["Abfrage Frage1"]

Und hier die entsprechenden Resultate:

.Ausgabe für die Suche auf local.ch
image::einfuehrung_in_qgis/ausgabefrage1.png["Ausgabe Frage1"]

Die Resultate werden als Adressen (Textform) ausgegeben und als Einträge in
einer Karte.

*Frage 2* +
Um eine Abfrage zu starten, muss man mindestens die Felder Start- und Zielort,
Datum und Zeit in Textform ausfüllen. Die Abfrage könnte wie folgt aussehen:

.Eingabe für die Suche auf sbb.ch
image::einfuehrung_in_qgis/abfragefrage2.png["Abfrage Frage2"]

Die Resultate werden in Textform ausgegeben:

.Ausgabe für die Suche auf sbb.ch
image::einfuehrung_in_qgis/ausgabefrage2.png["Ausgabe Frage2"]

*Frage 3* +
Bei beiden Suchen sind die Eingabewerte in Textform.

Die Resultate werden in Textform und räumlich ausgegeben, bei der
zweiten Suche nur in Textform.

Bei der ersten Suche möchte man oftmals nicht nur wissen an welcher Strasse
eine Person wohnt oder welche Telefonnummer sie hat, sondern auch, wo der
Wohnort auf der Karte liegt. Ausserdem kann der Karteneintrag hilfreich sein,
wenn es wie in unserem Fall mehrere Peter Müller in Bern gibt. Wenn man weiss
in welchem Gebiet er wohnt, dann kann man die Suche visuell eingrenzen.

Bei der Fahrplanauskunft möchte man in erster Linie die Abfahrt- und
Ankunftszeiten wissen. Die räumliche Komponente ist beim Resultat zweitrangig
und wird deshalb auch nicht angezeigt.
====
endif::show_solutions[]

Behalte deine Lösungen im Hinterkopf. Wir werden später in diesem Kapitel
nochmals auf diese Aufgabe zurückkommen.

Wie bereits in der Einleitung angedeutet, ist das Ableiten von neuen
Informationen aus bestehenden raumbezogenen Daten eine der wertvollsten und
wichtigsten Funktionen eines GIS.

Allgemein werden zwei Arten von Analysen unterschieden: *Abfragen* und
*Manipulationen*. Bei den Abfragen werden die Daten nicht verändert, bei den
Manipulationen werden entweder die Daten verändert oder es werden neue Daten
erzeugt.

=== Abfragen

Es gibt drei Möglichkeiten, nach welchen Gesichtspunkten eine Abfrage
durchgeführt werden kann.

. Abfragen anhand von Sachdaten. Beispiel: Selektiere alle Seen, die eine
Wassertiefe haben, die grösser als 100 m ist. Diese Abfragen werden
*thematische Abfragen oder Selektionen* genannt.
. Abfragen anhand von Beziehungen zwischen verschiedenen geometrischen Objekten.
Beispiel: Selektiere alle Seen, die vollständig innerhalb eines Kantons
liegen. Diese Abfragen werden *topologische Abfragen oder Selektionen* genannt.
. Abfragen über die Geometrie der Objekte. Beispiel: Welche Hauptorte liegen in
einem Abstand von weniger als 20 km um den Vierwaldstättersee. Diese Abfragen
werden *geometrische Abfragen oder Selektionen* genannt.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 2_ +
_Überlege dir, um welche Arten von Abfragen es sich bei der Einstiegsübung
handelte?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Es handelt sich bei beiden Fällen um thematische Abfragen.
====
endif::show_solutions[]

=== Datenbanksprache SQL

Um thematische Abfragen durchzuführen, wird die Datenbanksprache *SQL
(Structured Query Language)* verwendet. Falls du bereits mit Datenbanken
gearbeitet hast, wirst du die Sprache bestimmt bereits kennen. Dann ist für
dich der nächste Abschnitt Repetition. Für alle anderen ist es eine kurze
Einführung über die wichtigsten Ausdrücke einer Abfrage mit SQL.

Eine _SQL-Abfrage_ ist vereinfacht dargestellt wie folgt aufgebaut:

----
SELECT Auswahlliste
FROM Quelle
WHERE Where-Klausel
----

Überblick über die Variablen, die du für einfache Abfragen kennen solltest:

*Auswahlliste:*
Namen aller Attribute, die als Resultat angezeigt werden sollen.
Ein `*` bedeutet, es werden alle Attribute angezeigt.
Bei thematischen Abfragen innerhalb einer Attributtabelle ist nur die Abfrage
nach allen Attributen möglich und auch die (Attribut-) Quelle ist gegeben.
Deshalb konzentrieren wir uns zuerst auf die Where-Klausel.

*Quelle:*
Namen der Tabellen, die Attribute enthalten, welche bei der Abfrage
eine Rolle spielen. Bei einer Attributtabelle gibt es nur eine Tabelle.

*Where-Klausel:*
Bedingungen, die erfüllt werden müssen.

Überblick über die SQL-Ausdrücke, die in einer Where-Klausel verwendet werden
können, und ihre Bedeutung:

[%header,cols=2*]
|===
|SQL-Ausdruck
|Bedeutung

|=
|gleich

|<
|kleiner

|$$<=$$
|kleiner oder gleich

|>
|grösser

|>=
|grösser oder gleich

|<>
|nicht gleich, verschieden

|LIKE
|Vergleich von Zeichenfolgen.
Dabei können folgende Zeichen als Platzhalter eingesetzt werden:
%: Platzhalter für beliebig viele Zeichen.
Z.B. LIKE 'F%' für alle Einträge, die mit dem Buchstaben F beginnen
_ : Platzhalter für genau ein Zeichen.
Z.B. LIKE 'Me_er', wenn man nach einer Person sucht und nicht weiss, ob ihr
Nachname Meier oder Meyer ist.
Bei LIKE 'M__er' könnte er zusätzlich auch Mayer lauten.

|IS NULL
|Zelle enthält keinen Wert.

|IS NOT NULL
|Zelle enthält einen Wert.

|BETWEEN
|zwischen zwei Werten.
|===

Es können auch mehrere Bedingungen hintereinander gesetzt werden. Durch
logische Operatoren kann definiert werden, ob die _Bedingung 1_ *und* (*AND*)
_Bedingung 2_ oder _Bedingung 1_ *oder* (*OR*) _Bedingung 2_ oder _Bedingung
1_ *und nicht* (*NOT*) _Bedingung 2_ gelten sollen.

Hier zur Veranschaulichung das Ganze nochmals mit Hilfe von Venn-Diagrammen
dargestellt:

[cols="1,1a"]
|===

|*AND*-Operator: Welches Element gehört zur Menge A und zur Menge B?
|image::einfuehrung_in_qgis/and_operator.jpg["AND Operator", 113, 69]

|*OR*-Operator: Welches Element gehört zur Menge A oder zur Menge B?
|image::einfuehrung_in_qgis/or_operator.jpg["OR Operator", 113, 69]

|*NOT*-Operator: Welches Element gehört zur Menge A aber nicht zur Menge B?
|image::einfuehrung_in_qgis/not_operator.jpg["NOT Operator", 113, 69]
|===

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 3_ +
_Probiere nun selber mal aus, folgende einfache Abfrage in SQL zu formulieren.
Beachte dabei, dass Attributnamen in doppelten Anführungszeichen und Textwerte
wie 'Müller' in einfachen Anführungszeichen geschrieben werden:_

. _Es sollen alle Seen selektiert werden, deren Fläche grösser als 20 km^2^
sind und die tiefer als 400 m.ü.M. liegen._
. _Die Suche die du als Einstieg in die Theorie als Suche 1 auf der Homepage
http://tel.local.ch/de/ durchgeführt hast._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung 1
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Seen
WHERE "Flaeche" > 20 AND "max_Tiefe" < 400
----

.Lösung 2
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Adressen
WHERE "Name" = 'Müller' AND "Vorname" = 'Peter' AND "Ort" = 'Bern'
----
====
endif::show_solutions[]

== QGIS-Übung

Die "Spezialität" eines GIS soll natürlich auch nicht nur in der Theorie
vermittelt werden. In diesem Kapitel wirst du selber einige thematische und
räumliche Abfragen durchführen.

=== Lernziele

Am Ende dieser Übung beherrschst du folgende Punkte:

* Elemente anhand von thematischen und räumlichen Kriterien selektieren
* Aus bestehenden Werten für ein Feld einen neuen Wert berechnen

=== Thematische Selektion

Zu Beginn dieser Übung möchten wir eine einfache Abfrage durchführen. Du
kennst sie bereits aus der SQL-Übung im Theorieteil:

_Es sollen alle Seen selektiert werden, deren Fläche grösser als 20 km^2^ sind
und die tiefer als 400 m.ü.M. liegen._

Um diese Seen zu selektieren, könntest du nun jede einzelne Zeile der
Attributtabelle durchschauen und so bestimmen, welche Objekte dazu gehören und
welche nicht. Wenn du aber viele Objekte hast, dann würde diese Art von Suche
sehr schnell sehr viel Zeit in Anspruch nehmen.

Einfacher geht es, wenn die vordefinierten Suchmasken verwendet werden. Wenn
du nur nach einem Namen oder einer Zahl suchst, dann ist es am Einfachsten,
den _Felderfilter_ in der _Attributtabelle_ unter btn:[Alle Objekte anzeigen] zu
benützen.

Probiere diese Suche an einem kleinen Beispiel aus. Öffne die _Attributstabelle_
der Seen. Im unteren linken Bereich siehst du eine Zeile auf der btn:[Alle Objekte anzeigen] steht und ein Menü, das du aufklappen kannst. Suche in diesem Menü,
im _Felderfilter_, nach dem Attribut, nach welchem du sortieren möchtest.
Zusätzlich musst du den Begriff noch eingeben, nach dem du filtern möchtest.
Du möchtest nun z.B. nach allen Seen suchen, in denen im Namen „Lago“
vorkommt. Wähle das Attribut menu:name[] im Menü unten links aus und suche nach dem
Begriff „Lago“.

Damit du sofort siehst, wie viele Elemente ausgewählt wurden, kannst du die
Option btn:[Filter...] aktivieren.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 4_ +
_Wie viele Lösungen erhältst du?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage:

.Sucheingabe in QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe4abfrage.png["Aufgabe 4 Abfrage", 612, 36]

Lösung:

.Die Einträge die ausgegeben werden nach der Abfrage in QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe4ausgabe.png["Aufgabe 4 Ausgabe", 629, 71]
====
endif::show_solutions[]

Kommen wir nun aber zum Anfangsbeispiel zurück. Diese Abfrage ist etwas
komplizierter. Öffne durch Klicken auf die Schaltfläche btn:[Objekte über Ausdruck wählen]
den Abfrageeditor. Hier kann die Abfrage in Form einer _SQL_-Abfrage formuliert
werden. Es muss jedoch nur die _Where-Klausel_ der _SQL_-Abfrage eingegeben
werden. Von `SELECT * FROM Seen WHERE max_Tiefe > 100` muss also nur der Teil
`max_Tiefe > 100` ins Abfragefeld eingetippt werden.

Die einzelnen Komponenten der Where-Klausel können durch Doppelklick auf die
Felder im rechten Fenster zusammengesetzt werden.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 5_ +
_Formuliere nun die Where-Klausel der SQL-Abfrage für die Einstiegsaufgabe und
führe die Abfrage durch. Wie viele Seen erfüllen diese Bedingungen?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
"Hoehe_muM" < 400 AND "Flaeche" > 20
----
4 Seen
====
endif::show_solutions[]

In anspruchsvolleren Analysen möchte man die ganze _SQL_-Sprache nutzen.
Dazu reicht der _Feldfilter_ nicht aus.
Für eigene _SQL_-Abfragen kann man in QGIS die _DB-Verwaltung_ nutzen, die man
im QGIS-Menü unter menu:Datenbank[,] findet.
Gegeben, dass im Projekt schon Daten geladen sind, kann man dort
_Virtuelle Layer_ wählen.
Wenn man es aufklappt, sieht man _Projektlayer_ und darunter die im Projekt
abfragbaren Layer, d.h. in unserem Falle "Seen" und "Kantonsgrenzen".
Um eine eigene SQL-Abfrage durchzuführen, wählt man _Projektlayer_ und klickt
oben auf das Icon btn:[SQL-Fenster].
Es erscheint nun ein neuer, zweigeteilter Dialog mit einem leeren Textfeld oben
und einem Ausgabefeld unten.
Im oberen Feld steht der Cursor bei Zeile 1 und man kann dort SQL
schreiben.

Die SQL-Abfrage kann man mit Klick auf die Schaltfläche btn:[Ausführen] ausführen.
Wenn die Abfrage erfolgreich war, wird das Ergebnis im Ausgabefeld angezeigt.
Falls man vor der Ausführung der SQL-Abfrage die Checkbox
btn:[Als neuen Layer laden] anwählt, wird das Resultat als neuer Layer geladen.

image::einfuehrung_in_qgis/db_manager.png["DB Manager", 750, 348]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 6_ +
_Formuliere dieselbe Anfrage wie in vorheriger Aufgabe mit der Where-Klausel
nun aber als eigenständige SQL-Abfrage. Wie lautet die SQL-Abfrage?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Seen
WHERE "Hoehe_muM" < 400 AND "Flaeche" > 20
----
_(Resultatliste mit 4 Seen)_
====
endif::show_solutions[]


=== Räumliche Selektion

Im ersten Teil dieses Abschnittes wurde eine Abfrage anhand von Werten
formuliert, die in der Attributstabelle abgespeichert sind. Nun soll eine
Abfrage durchgeführt werden, bei welcher die Position der Objekte
berücksichtigt wird. Es handelt sich dabei um eine räumliche Abfrage.

Das Werkzeug für die räumlichen Abfragen findet man, in dem man die Schaltfläche
menu:Vektor[,] klickt und aus dem neuen Fenster unter menu:Datenmanagement Werkzeuge[,]
das Werkzeug menu:Attribute nach Position zusammenfügen[,] auswählt.

Es sollen alle Kantone selektiert werden, bei denen mindestens einer der
erfassten Seen ganz innerhalb liegt (d.h. der Kanton teilt sich den See nicht
mit einem anderen Kanton oder einem anderen Land).

Der _Grundlayer_ in der Maske ist der Layer, in welchem die Elemente
selektiert werden sollen. Da im vorliegenden Fall die Kantone selektiert
werden sollen, wählen wir hier den Layer Kantonsgrenzen. Somit sind die Seen
der _Layer verknüpfen_ Layer. Die Checkbox btn:[Nur gewählte Objekte] muss
ausgewählt sein, damit nur die Seen mit einer Tiefe von mindestens 100 Metern
ausgewählt werden.

Die Seen sollen vollständig innerhalb eines Kantones liegen. D.h. die
Kantonsflächen enthalten die Seeflächen. Deshalb lautet die topologische
Operation btn:[enthält]. Man geht bei der Wahl der topologischen Operation also
immer vom _Grundlayer_ aus und überprüft, wie er im Verhältnis zum _Layer
verknüpfen_ steht.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 7_ +
_Führe diese Abfrage durch. Wie viele Kantone erfüllen diese Bedingung?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage:

.Räumliches Abfragefenster von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe6abfrage.png["Aufgabe 7 Abfrage", 470, 374]

Lösung:

.Ausgabe in der Tabelle von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe6ausgabe.png["Aufgabe 7 Ausgabe", 828, 189]

8 Kantone erfüllen die Bedingung:
Bern, Freiburg, Luzern, Obwalden, Schwyz, Waadt, Zug und Zürich.
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 8_ +
_Wie müsste die Abfrage lauten, wenn alle Seen selektiert werden sollen, die
zu mehr als einem Kanton oder Land gehören?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage:

.Räumliches Abfragefenster von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe7abfrage.png["Aufgabe 8 Abfrage", 470, 374]
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 9_ +
_Wie viele Seen erfüllen diese Bedingung? Schreibe die Lösung auf dein
Arbeitsblatt._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Resultat:

.Ausgabe in der Tabelle von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe8ausgabe.png["Aufgabe 9 Abfrage", 627, 296]

12 Seen erfüllen die Bedingung.
====
endif::show_solutions[]

=== Felder berechnen

Als nächstes soll mit Hilfe von bestehenden Attributen ein neuer Wert erzeugt
werden. Genauer gesagt soll die Einwohnerdichte der Kantone berechnet werden.
Diese geschieht durch folgende Formel:

_Einwohnerdichte pro km^2^ = Anzahl Einwohner / Fläche in km^2^_

Für diese Berechnung muss die Attributstabelle der Kantone geöffnet werden.
Wähle die Option btn:[Feldrechner öffnen].
Falls du den Dichtewert in eine bereits bestehende Spalte schreiben möchtest,
kannst du in der Maske btn:[Vorhandenes Feld erneuern] ankreuzen und im
Dropdown-Menü deine gewünschte Spalte auswählen.
In unserem Fall möchten wir jedoch ein btn:[Neues Feld anlegen]. Gib deshalb unter
_Ausgabefeldname_ den Attributnamen _Dichte_ ein.
Wähle als _Ausgabefeldtyp_ die Option btn:[Ganzzahl (integer)] und als
_Ausgabefeldlänge_ "10".

Wenn du den Dichtewert für alle und nicht nur für die selektierten Kantone
berechnen möchtest, musst du darauf achten, dass das Kreuz bei
btn:[Nur x ausgewählte Objekte aktualisieren] *nicht* gesetzt ist.

Nun kannst du den _Feldrechner_ entsprechend der Formel für die
Einwohnerdichte formulieren.
Dabei musst du nur den Ausdruck nach dem Gleichheitszeichen eingeben.

Wir möchten ausserdem die Dichte als ganze gerundete Zahl ohne Nachkommastelle
berechnen (sog. Ganzzahl, englisch integer).
Deshalb muss im Feldrechner-Ausdruck die Umwandlungs-Funktion
`to_int` (d.h. "wandle in Ganzzahl um") gewählt werden.
Funktionen erwarten immer einen Ausdruck in Klammern.
Setze also deinen Ausdruck in die Klammer nach `to_int`.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 10_ +
_Wie lautet der Feldrechnerausdruck?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
....
to_int ("Einwohner" / "Flaeche")
....
====
endif::show_solutions[]

Nach dem Berechnen muss der Editiermodus wieder ausgeschaltet werden. Wenn du
mit der Berechnung zufrieden bist, dann speichere die Änderungen ab. Falls
nicht, verwerfe diese.

=== Kombinierte Selektion

Bestimme in einer weiteren Abfrage die Namen aller Hauptorte, deren zugehörige
Kantone eine Bevölkerungsdichte von mehr als 200 Einwohner pro km^2^ haben und
die zwischen 1800 und 1900 der Schweiz beigetreten sind.

Es soll also nun eine Abfrage durchgeführt werden, in welcher sowohl
thematische als auch die räumliche Komponente eine Rolle spielt.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 11_ +
_Überlege kurz, bei welchen Komponenten es sich um die thematische und bei
welchen um räumliche Abfragen handelt._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
*Thematische Abfrage:*

* Bevölkerungsdichte von mehr als 200 Einwohner pro km^2^
* zwischen 1800 und 1900 der Schweiz beigetreten

*Räumliche Abfrage:*

* Hauptorte, die in den entsprechenden Kantonen liegen.
====
endif::show_solutions[]

Wir werden bei dieser Abfrage in zwei Schritten vorgehen. Im ersten Schritt
wird die thematische Abfrage durchgeführt. Öffne dazu die Attributstabelle der
Kantone und selektiere mit Hilfe der Option btn:[Objekt über Ausdruck wählen] alle
Kantone, bei denen die Bevölkerungsdichte grösser als 200 Einwohner pro km^2^
beträgt und die zwischen 1800 und 1900 der Schweiz beigetreten sind.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 12_ +
_Wie lautet die Where-Klausel?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
"Dichte" > 200 AND "Beitrittsj" > 1800 AND "Beitrittsj" < 1900
----
====
endif::show_solutions[]


Jetzt sind alle Kantone selektiert, die diese Bedingung erfüllen.

Nun sollen noch die dazugehörigen Hauptorte herausgefunden werden. Dies
geschieht mit Hilfe einer räumlichen Abfrage. Öffne dazu das
_Attribute nach Position zusammenfügen_-Werkzeug.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 13_ +
_Welcher Layer ist denn nun der "Grundlayer" und welcher der "Layer
verknüpfen"-Layer? Welche topologische Operation muss gewählt werden?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
*Eingabe-Layer:* Layer "Hauptorte" +
*Layer verknüpfen-Layer:* Layer "Kantonsgrenzen" +
*Topologische Operation:* "innerhalb"
====
endif::show_solutions[]

Überprüfe vor dem Durchführen der Abfrage, dass die Einstellungen so sind,
dass von den Kantonsgrenzen nur die selektierten berücksichtig werden.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 14_ +
_Um welche Hauptorte handelt es sich?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Aarau, Frauenfeld, Genève, Lausanne, Neuchâtel, Sankt Gallen
====
endif::show_solutions[]

== Kapiteltest 4

=== Frage 1

Im Kapitel 4 hast du gelernt, dass allgemein zwei Arten von Analysen
unterschieden werden, die Abfrage und die Manipulation.

_Welches ist der Unterschied zwischen diesen beiden Analysearten?_

Schreibe deine Antwort in eigenen Worten.
Füge bei jeder Art noch ein Beispiel hinzu.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage: +
Die Daten werden bei einer Abfrage nicht verändert, sondern lediglich bezogen.

Beispielsweise möchte man wissen, wie viele Einwohner einer Stadt mehr als
150‘000 CHF pro Jahr verdienen und gleichzeitig jünger als 30 Jahre alt sind.

Manipulation: +
Die Daten werden bei einer Manipulation verändert, ergänzt oder sogar neue
Daten erzeugt.

Beispielsweise führt man in ein bestehendes Verkehrssystem ein neues Attribut
ein, ob eine Strecke stark belastet ist oder nicht. Eine weitere Möglichkeit
wäre das Einfügen von noch unbekannten Wanderwegen in ein GIS-System.
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 2

Du hast gelernt, dass thematische Abfragen mit Hilfe der Datenbanksprache SQL
formuliert werden.

_Erstelle für die folgende Fragestellung eine SQL-Abfrage:_ +
_"Welche Kantone haben eine grössere Einwohnerdichte als 200 Einwohner pro
km^2^, traten der Schweiz vor dem Jahr 1600 n.Chr. bei und haben einen Namen,
der nicht mit dem Buchstaben Z beginnt?"_

Benutze bei der Formulierung den vereinfachten Aufbau einer SQL-Abfrage. Hebe
die typischen Elemente des Aufbaus speziell hervor. Die Bezeichnungen der
Tabellen und Attribute sollen von den Daten der Übung übernommen werden.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Kantonsgrenzen
WHERE "Einwohner" / "Flaeche" > 200 AND "Beitrittsj" < 1600
AND "Name" NOT LIKE 'Z%'
----
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 3

Es gibt neben den thematischen Abfragen auch noch weitere
Abfragemöglichkeiten. Die verschiedenen Abfragen können auch kombiniert werden.

_Erstelle für die folgende Fragestellung eine SQL-Abfrage:_ +
_"Selektiere alle Kantone, die nach 1600 der Schweiz beigetreten sind und
Kontakt mit einem See haben, der grösser als 50 km^2^ ist."_

Bei der Beantwortung dieser Frage müssen nur die Seen berücksichtigt werden,
welche im GeoPackage `qgis_einfuehrung_daten.gpkg` abgespeichert sind. Führe die
Abfrage durch und schreibe Schritt für Schritt auf, wie du dabei vorgehst.
Kleiner Tipp: Denke an die Aufgabe aus der Übung, in welcher die Namen aller
Hauptorte selektiert wurden, deren zugehörige Kantone gewisse thematische
Bedingungen erfüllen mussten.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Kantonsgrenzen, Seen
WHERE Kantonsgrenzen."Beitrittsj" > 1600 AND Seen."Flaeche" > 50
AND st_intersects(Kantonsgrenzen."geometry", Seen."geometry")
----
====
endif::show_solutions[]
